\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}

\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{style/bsumain}
\usepackage{style/bsumastertitle}
\usepackage{blindtext}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{style/dsfont}


\subfaculty{Кафедра математического моделирования и анализа данных}
\title{ОЦЕНИВАНИЕ НАДЕЖНОСТИ КРИПТОГРАФИЧЕСКИХ ПРЕОБРАЗОВАНИЙ НА ОСНОВЕ НЕЙРОННЫХ СЕТЕЙ}
\author{ДЕРКАЧ Максим Юрьевич}
\mentor{Харин Юрий Семенович, \\
        кандидат физ.-мат. наук, \\
    	профессор, \\
    	чл.-корр НАН Беларуси	
    }
\reviewer{Зав. кафедрой ММАД \\
	Бодягин Игорь Александрович \\
	кандидат физ.-мат. наук, доцент}
\specialty{1-31 81 12 <<Прикладной компьютерный анализ данных>>}

\begin{document}
  \maketitle
  
  {
    \renewcommand{\contentsname}{Оглавление}
    \tableofcontents
  }

  \newpage
  \input{sections/ref_rus}
 \newpage
 \input{sections/ref_bel}
 \newpage
 \input{sections/ref_eng} 

  \newpage
  \input{sections/intro}
  \newpage
  \input{sections/goal}
  
  \newpage
  \input{chapters/chapter1}
  \newpage
  \input{chapters/chapter2}
  \newpage
  \input{chapters/chapter3}
  
  \newpage
  \input{sections/conclusion.tex}
  
  \newpage
  \input{sections/bibliography}
 
  \newpage
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Приложение}
  \section{Исходный код реализации}
  Для построения нейронных сетей использовалась библиотека Tensorflow.
  
  Программное обеспечение, используемое для реализации нейронных сетей: Python 3.7, Tensorflow (Tensorflow Core r1.15).
  
  Программное обеспечение, используемое для реализации генератора модельных данных: С11, Make.
  
  Процессор: Intel(R) Core(TM) i7-8750H 2.20GHz. Память: 16240MB.
  
  Репозиторий с реализацией нейронных сетей и генератора модельных данных: \href{https://github.com/MD-Levitan/neuro_crypt}{https://github.com/MD-Levitan/neuro\_crypt}.
  
	\bigskip
  Выдержки из исходного кода:
  \bigskip
  \lstinputlisting[language=C]{generator.h}
  \lstinputlisting[language=Python]{networks.py}
  
\end{document}
